\section{Interviews und Quellen des Lösungskonzepts}
Folgende Fragen, welche für die Erstellung dieses Kapitels und des neuen Prozesses eine große Rolle gespielt habe, habe wurde verschiedenen Mitarbeitern gestellt:\\
Was sind harte Ausschlusskriterien? \\
Hier sind Kriterien gefragt, welche eine Software direkt ausscheiden lassen aus dem Entscheidungsprozess. Diese Kriterien können direkt über den Erfolg, beziehungsweise den Misserfolg, eines Projektes entscheiden, weshalb es sehr wichtig ist, diese als erstes zu prüfen, bevor sehr viel Arbeit in das Projekt fließt.\\
Was sind softe Ausschlusskriterien?  \\
Hier sind Kriterien gefragt, welche nicht direkt für einen Ausschluss der Software sorgen, jedoch bei gehäuftem Auftreten durchaus eine Entscheidung in Richtung Abbruch des Projekts bewegen können.\\
Im Folgenden wurden die Antworten auf die Fragen aufgearbeitet, womit sich die Gestaltung des Prozesses auch nachvollziehen lässt. Des Weiteren wurden Erfahrungen in der Firma Collax GmbH beim Integrieren von Software in der näheren Vergangenheit genutzt, um den Prozess zu gestalten. Als weitere Quelle dienten vergangene Projekte, welche aus verschiedenen Gründen zum Erfolg oder zum Misserfolg führten.

\subsection{Harte Kriterien}
Aus den durchgeführten Interviews konnten einige Aussagen gezogen werden, welche in die Gestaltung des Prozesses flossen. So waren die meisten Antworten eher technischer Natur, vor allem bei den harten No-gos, welche im folgenden eingerückten Text aufgearbeitet wurden. Hierbei handelt es sich nicht um wörtliche Zitate, sonder um Ausgewertete Ergebnisse der Interviews.\\
\begin{quote}
So ist es selbstverständlich unmöglich einer Software eine positive Entscheidung zu geben, wenn diese rechtlich in der Europäischen Union nicht vertrieben werden darf. Dies können Einfuhrverbote sein, die den Vertrieb verbieten, lizenztechnische oder sonstige rechtliche Gründe. Das Vorhandensein von rechtlichen Streitereien, welche absehen lassen, dass der Vertrieb in Zukunft nicht mehr möglich sein wird, kann auch zum Ausschlusskriterium werden.\footcite{kramer_fragen_nodate}
Ebenso kann eine sprachliche Barriere ein vorzeitiges Aus für ein Projekt bedeuten. So ist es wichtig, dass die Software nicht nur beispielsweise in koreanischer Sprache zur Verfügung steht. Auch der Support während der Integration, vorhandener deutsch- und englischsprachiger Kundensupport oder Sales Unterstützung können sich positiv auf die Entscheidung auswirken.\\
Wichtig ist hierbei auch, dass die Software überhaupt auf dem Linux Betriebssystem läuft, so kann eine Windows-Software, wie bereits erwähnt, nicht auf einem Linux-basierten Collax-System laufen. Die Software sollte frei von bekanntem Schadcode sein, beziehungsweise Fehler sollten relativ schnell gefixt werden können. Dies kann man aus der Vergangenheit einer Software herauslesen, wie solche Vorkommnisse bisher gehandhabt wurden.\\
Falls es sich um eine proprietäre Software mit einem Unternehmen dahinter handelt, ist es relevant zu wissen, wie der Zustand dieses Unternehmens ist. So könnte ein laufendes Insolvenzverfahren, ähnlich wie ein laufender Rechtsstreit über die spezielle Software, ein hartes Kriterium gegen die Auswahl der Software sein. Hierbei spielt auch die persönliche Einschätzung des Mitarbeiters eine wesentliche Rolle.\\
Ebenso können ethische Gründe hart gegen die Auswahl einer Software sprechen. Sei es der Kunde, welcher sich rechtlich und ethisch fragwürdige Überwachungstools wünscht, oder ein Hersteller, dessen Ruf in dieser Hinsicht nicht der beste ist, weil seine Software zum Beispiel nach Hause telefoniert. Technisch spricht die Nutzung von Desktop-Technologie oftmals gegen eine Integration von Software. Dies begründet sich aus der Tatsache, dass Desktop-Technologie auf einer Server-Distribution, wie es die Collax-Distribution eine ist, bis auf Ausnahmen nicht vorhanden ist. Wenn kein oder kaum Interesse seitens Kunden an der Software vorhanden ist, spricht dies ebenfalls hart gegen eine Integration. Hierbei muss eine Kosten-Nutzen-Analyse durchgeführt werden: Ist die Integration höchst aufwändig, das Feature wird jedoch nur von einem kleineren Kunden gewünscht, so steht der Aufwand gegebenenfalls nicht in Relation zum Nutzen.\footcite{dahn_fragen_nodate}
Ebenso kann der Unterrelease-Zyklus der Software ein Ausschlusskriterium darstellen. So ist es nicht möglich, eine Software alle zwei Wochen auf einen neuen Stand zu bringen. Ebenso nicht machbar ist es, eine nicht mehr vorhandene Entwicklung, ein sogenanntes "totes Projekt", zu integrieren, da dies gravierende Probleme in Hinblick auf die Systemsicherheit auslösen könnte. Hierbei ist es wichtig, die technologischen Lasten abzuschätzen, die durch die Software entstehen. Diese können dann realistisch gegen den Nutzen abgewogen werden. Ein weiterer Punkt, der bei der Befragung genannt wurde, ist, dass proprietäre Software als Ganzes abgelehnt werden muss, da die Arbeit zur Integration und Maintainance meist wesentlich höher ist, als bei offener Software. Ein Kollege forderte, die harten Kriterien auf ein absolutes Minimum zu beschränken.\footcite{fehrenbach_fragen_nodate}\\
\end{quote}
\subsection{Weiche Kriterien}
Die soften Kriterien waren auch mehrheitlich technischer Natur, allerdings keinesfalls ausschließlich.
\begin{quote}
So wurde gesagt, dass die Software auf ihre Sauberkeit im Code hin überprüft werden sollte, da man daraus schon stark auf die Qualität der Software schließen kann. Dies ist natürlich nur bei quelloffener Software möglich, was auch wiederum für quelloffene Software spricht.\footcite{hilberath_fragen_nodate}
Zusätzlich ist zu klären, ob die Software Schnittstellen, eine \ac{API} bietet, und wie gut diese dokumentiert ist, denn eine schlecht dokumentierte \ac{API} ist mindestens genauso nutzlos, wie eine nicht vorhandene \ac{API}.\footcite{fehrenbach_fragen_nodate}
Manche harte Kriterien tauchen in abgeschwächter Form als weiche Kriterien wieder auf, wie Desktop-Technologien, welche sich ohne großen Aufwand headless betreiben lassen. Hierbei sei das Beispiel von Chrome genannt, welches auch auf einem Server betrieben werden kann. Trotzdem ist dies keine zufriedenstellende Lösung, und besser wäre es ohne Desktop-Technologie.\footcite{hilberath_fragen_nodate}
Bei dem Update-Zyklus muss ebenfalls abgewägt werden, ob die Updates die vorherige Version brechen, oder es gegebenenfalls eine \ac{LTS} Version gibt, welche lange Updates bekommt. Gleiches gilt in die andere Richtung für sehr kleine Projekte, welche irgendwann einfach abgeschlossen sind, und deshalb keine Updates mehr bekommen. Hier müssen von Fall zu Fall unterschiedliche Entscheidungen getroffen werden.
Ein Projekt kann auch weniger positiv bewertet werden, wenn es beispielsweise sehr viele Abhängigkeiten hat, die jeweils wieder Pflege bedeuten. Dadurch wird der Aufwand und die technologische Last in die Höhe getrieben. Dies kann unter anderem einen hohen Entwicklungsaufwand zur Folge haben kann, welcher allerdings auch durch durch andere Faktoren gegeben sein kann. Hierbei muss abgewägt werden, ob sich der Entwicklungsaufwand kosten-technisch gesehen lohnt, inwiefern also die Entwicklungskosten durch Verkäufe wieder erwirtschaftet werden können.\\
Auch einige Kriterien nicht-technischer Natur wurden genannt, vorneweg die Marktsituation, also inwiefern ein Markt für das Produkt besteht. Die Passung der Märkte, inwiefern Collax und die von der Drittanbietersoftware Überschneidungspunkte haben, also wie gut die Märkte zueinander passen.
So wäre es nicht sehr sinnvoll, als Hersteller von Software für kleine und mittelständische Unternehmen Enterprise-Software anzubieten, auch wenn hierfür ein Markt bestünde. Die Überschneidung zu dem Markt, den die Collax Produkte (C, V und V-Bien) bedienen, ist relativ gering, sodass die Verkäufe vermutlich ausbleiben würden. Außerdem bestünde die Frage, wie gut das Vertriebsmodell der Software zu dem Vertriebsmodell von Collax passt, und ob diese miteinander vereinbar sind. Der Wettbewerb sollte auch analysiert werden: welches Produkt er auf den Markt gebracht hat, ob es gegebenenfalls sogar das gleiche ist, für die Lösung des gleichen Problems. Die preisliche Lage beim Wettbewerb ist ebenfalls interessant. Womit sich die Frage stellt, ob für den gleichen oder einen niedrigeren Preis überhaupt eine konkurrenzfähige Lösung angeboten werden kann. Auch der Marktanteil der Software in dem Bereich, welchen diese abdeckt, ist von Interesse. So ist eine Software, welche ein Monopol in ihrem Marktsegment hat, gegebenenfalls interessanter, als eine, die praktisch keinerlei Relevanz in diesem besitzt.\footcite{kramer_fragen_nodate}
Unter anderem war mehreren Interviewten auch wichtig, dass für eine Integration abgeschätzt werden muss, wie lange eine solche voraussichtlich dauern wird und wie viele Kosten dabei voraussichtlich entstehen werden. Dabei sollte auch die Qualitätssicherung und die Pflege der Software in der Zukunft berücksichtigt werden. Die Kompetenzbildung bei der Entwicklung, dem Support, dem Vertrieb und der Qualitätssicherung ist hierbei mit zu bedenken, da ein neues Produkt mit gegebenenfalls neuen Technologien neue Herausforderungen mit sich bringt. Eine Schulung der entsprechenden Abteilungen könnte hilfreich sein. Es stellt sich auch die Frage, welche Wettbewerbsvorteile die Software bietet, oder ob es sich um ein Feature handelt, welches unabdingbar ist. Außerdem muss geklärt werden, ob die Software Alleinstellungsmerkmale hat, und wie viele dieser \ac{USP} einen Wettbewerbsvorteil bieten, also tatsächlich auf dem Markt gefragt sind.\\
Hinzu kommt noch die Frage, was für eine Auswirkung diese Software auf interne Prozesse hat. Ob zum Beispiel eine andere Art von Support geleistet werden muss, also der Support immer direkt an den Hersteller weitergegeben wird, oder ob es Schulungen des Herstellers gibt.\\
\end{quote}
\noindent
Des Weiteren gibt es auch "graue", also teils technische, teils wirtschaftliche, Kriterien, welche erfragt wurden. So stellt die Zukunftsfähigkeit des Projektes, also der Software, ein wichtiges Thema dar. Eine Software, welche schon veraltet ist, wenn sie integriert wird, kann viel mehr Arbeit verursachen, als dass sie tatsächlich wirtschaftlich relevant ist. In denselben Themenbereich gehört auch das gesamte Ökosystem des Projekts. Dazu zählt, welche Plugins es beispielsweise gibt oder wie gut die \ac{API} zur Erweiterung der Software dokumentiert wurde, beziehungsweise wie gut insgesamt die Dokumentation ist. Diese Kriterien sind sehr weiche Kriterien, welche sich nicht direkt in eine der oben genannten Kategorien einreihen lassen. \\
\noindent
Auch wurde als Vorlage für die Soll-Situation insbesondere ein im Wiki\footcite{noauthor_wiki_nodate} dokumentiertes Projekt genutzt, bei dem eine sehr umfangreiche Analyse der Alternativen durchgeführt wurde. Bei diesem Projekt war der Ablauf, wie man aus der Dokumentation entnehmen kann, weitaus reibungsloser und effizienter, als bei anderen Projekten.